\chapter{可信计算环境的功能和特性}

本文分析基于可信计算环境（TEE）的机密计算（CC），找出众多TEE原型的异同，最终尝试抽象出其共有API集合。面向CC的TEE，通常至少有以下几个特性或功能。

\begin{enumerate}
    \item 内存隔离\\
    内存隔离通过安全硬件，保证数据和指令不被篡改。大多数情况下，我们在思考时，假定TEE在硬件层面是安全的。因此，侧信道攻击（SCA）不在本文讨论范围内。但是，SCA其实是最广泛应用的TEE攻击手段，也是TEE最薄弱的环节。

    \begin{lstlisting}
// untrusted memory ops 
bytes u_mem_rd(src_addr, length); 
u_mem_wr(dest_addr, bytes, length); 
        
// trusted memory ops
bytes t_mem_rd(src_addr, length);
t_mem_wr(dest_addr, bytes, length);         
    \end{lstlisting}

    内存安全可抽象为上述形式。但在程序设计过程中，通常预先假定代码是否在可信域中执行，而不是显示地调用读写可信内存的指令。因此，TEE的内存隔离功能，通常是结合编译器和链接器的支持实现的。例如，OpenEnclave提供了一套编译器和链接器，以支持TEE的内存隔离功能。

    \item 可信认证\\
    可信认证（attestation）通过可信硬件，以及一套安全的认证协议，证明TEE内的数据和代码未被篡改。这一功能可分为本地可信认证（LA）和远程可信认证（RA）。不同应用场景，对二者的需求不同。例如，类似YPC的OLAP框架通常至少需要依赖RA；但早期PC上的蓝光4K播放并不依赖实时的在线RA。

    \begin{lstlisting}
// attestations 
Report local_attest(
    TargetInfo target_info
) {
    // 1. generate report within target enclave
    // 2. send the report to attesting enclave
    // 3. retrieve report from attesting enclave and return 
}; 
Report remote_attest(
    TargetInfo target_info
) {
    // 1. generate report in target enclave
    // 2. send report to QE
    // 3. retrieve RA report and return
};   
    \end{lstlisting}

    参考OpenEnclave的实现方法，远程认证的接口抽象为，
    \begin{lstlisting}
(pem-key, evidence) = 
    ra_get_evidence(enclave-id)
    \end{lstlisting}
    其中，\texttt{pem-key}通常为与enclave相关的公钥，用于验证其身份；\texttt{evidence}为由可信硬件签署的身份证明，用于RA。

    类似地，验证过程抽象为，
    \begin{lstlisting}
ret = ra_verify_evidence(enclave-id, 
    pem-key, evidence)
    \end{lstlisting}
    
    本地认证与远程认证过程类似，区别在于不需要额外的网络通信。本地认证在TEE内部，通过验证平台相关的\texttt{evidence}完成；远程认证需要TEE与外部的可信实体（如远程可信服务器）通信。

    \item 可信密钥\\
    TEE与可信平台模块（TPM）类似，也需要具备至少一个信任根EK。EK通常为设备相关的密钥。TEE设备行为的可信性认证，由该密钥签发。EK还可以生成更多的子密钥，以支持更加灵活的功能。显而易见地，这些子密钥依赖于平台信任根EK。

    \begin{lstlisting}
// Endorsement key 
PubKey get_ek_pkey(); 
    \end{lstlisting} 

    EK还可以授权一系列子密钥，
    \begin{lstlisting}
(PrivKey, PubKey, Certificate) = gen_keypair(); 
    \end{lstlisting} 
    该过程返回一组密钥对，以及一份由EK签署的授权证明。

    \item 可信输入输出\\
    （本文暂不讨论该功能）为了提高外设（也包括部分总线设备）在TEE场景下的性能，一些（尤其是面向虚拟机的）TEE设计方案在逻辑上支持与裸金属（bare-metal）虚拟机类似的硬件直通。该功能一般称为可信输入输出（Trusted I/O）。它通常是通过计算机总线加密，或通信线缆加密实现。
\end{enumerate}

一些TEE的实现可能只具备上述功能的一部分，也有一些产品支持更多扩展功能。这些差异，都不影响其被认为是TEE。但是，面向OLAP功能的TEE，一般至少要支持类似的功能，以提供特定场景下的安全性和可用性。本文以上述四个功能为基础，首先抽象其对应的API，然后尝试将其组合起来，构成与YPC类似的功能实现。